\Section{Погрешности}{Василий Алфёров}

Различают абсолютную и относительную погрешности.

Абсолютная погрешность -- это модуль разности значения и экспериментальных данных.
Обозначают её как $\Delta A$ или, иногда, $\nabla A$.

Относительная погрешность -- это $\frac{\Delta A}{A}$. Чем ближе к нулю, тем интереснее смотреть на относительную погрешность, а не на абсолютную.

Интересный пример большой относительной погрешности: после 1995 года масса нейтрино считалась как $-22 \pm 17_{stat} \pm 17_{syst}$ эВ$^2$.
Сейчас уже измерили точнее (Нобелевская премия по физике 2015 года).

В английском языке погрешность обозначается словом ``error'', имеющим нейтральную окраску.
В русском языке слово ``ошибка'' имеет негативную окраску, поэтому чаще используют слово ``погрешность''.

Источники погрешностей (ошибок):
\begin{enumerate}[A)]
\item Ошибки входных данных. Делятся на:
    \begin{itemize}
    \item Случайные. Подразумевают, что никакую величину в реальном мире нельзя измерить абсолютно точно.
    \item Систематические. Это либо приборные ошибки (подразумевают, что идеальных приборов не существует), либо погрешности в самом методе измерения.
    \end{itemize}
\item Ошибки представления действительных чисел в компьютере и округления арифметических операций.
\item Ошибки из-за ``обрезания'' бесконечно малых и бесконечно больших величин.
\item Упрощения в математических моделях.
\item Человеческие и машинные ошибки. К машинным ошибкам можно отнести, например, \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Pentium_FDIV_bug}{историю с Pentium}.
\end{enumerate}

Ошибки типов A и D никак не контролируются, с ними приходиться смириться.
Ошибки типа C, как правило, могут контролироваться.
Ошибки типа B могут контролироваться частично.

Ошибки точно измерить нельзя, иначе бы они были не ошибками, а поправками. Поэтому обычно их оценивают сверху.

\Subsection{Представление действительных чисел в компьютере}

\href{https://ieeexplore.ieee.org/servlet/opac?punumber=4610933}{Стандарт IEEE-754}. Подразумевается, что мы всё это уже знаем, поэтому остановимся только на основных моментах.

Во-первых, мы можем сохранить в наших типах лишь конечное количество чисел.
Из этого следует, например, что корректные с компьютерной точки зрения числа не образуют никакой алгебраической структуры.
Если мы можем представить числа $a$ и $b$, то мы не обязательно можем представить $a + b$. То же верно и для любой другой арифметической операции.
Если $a + b = a$, то не обязательно $b = 0$. И у нас нет ни ассоциативности, ни дистрибутивности. Коммутативность, однако, есть.

\begin{example}\thmslashn

Иллюстрация отсутствия ассоциативности при одинарной точности (\texttt{float} в плюсах):

\begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \begin{gather*}
        \sum\limits_{n=1}^{10^9} \frac{1}{n} = 15.4036827087
    \end{gather*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \begin{gather*}
        \sum\limits_{n=10^9}^{1} \frac{1}{n} = 18.8079185486
    \end{gather*}
\end{minipage}

\sout{Не знаю, на каком пентиуме считались числа в презентации, у меня получилось вот так.} Настоящее значение равно при этом 21.3004815023.
В реальной жизни используются, в основном, числа двойной точности (\texttt{double} в плюсах и джаве, \texttt{float} в питоне).
Видимо, по поводу того, что \texttt{long double} из коробки есть только в плюсах, в остальных языках за ним надо лезть в неочевидные библиотеки.
\end{example}

\begin{definition}\thmslashn

    Математически эквивалентные алгоритмы -- алгоритмы, эквивалентные в предположении, что используется точная арифметика.
\end{definition}

\begin{definition}\thmslashn

    Вычислительно эквивалентные алгоритмы -- алгоритмы, эквивалентные при использовании машинной арифметики с небольшой погрешностью.
\end{definition}

Это не одно и то же.

\begin{example}\thmslashn

    Вычислим $e^{-10}$, используя одинарную точность, двумя способами:

    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \begin{gather*}
            e^{-10} = \sum\limits_{k=0}^N \frac{(-10)^k}{k!} = -6.25618267804 \cdot 10^{-5}
        \end{gather*}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \begin{gather*}
            e^{-10} = \left(\sum\limits_{k=0}^N \frac{10^k}{k!}\right)^{-1} = 4.5399923671 \cdot 10^{-5}
        \end{gather*}
    \end{minipage}

    Как видно, вычислительно способы не эквивалентны, хотя математически оба ряда сходятся к $e^{-10}$.
    Настоящее значение равно $4.53999297624849 \cdot 10^{-5}$.
    Очень большая погрешность в первом способе объясняется тем, что в начале мы попеременно складываем положительные и отрицательные слагаемые, далёкие по модулю от нуля.
\end{example}

Иногда, чтобы представлять порядок ошибки, используют интервальную арифметику.

\Subsection{Статистические оценки погрешности}

Максимальные оценки погрешности зачастую пессимистичны, ведь они не учитывают знак. Обычно всё же ошибки друг друга компенсируют.
Альтернативой является статистический анализ.

В рамках статистического анализа обычно считается, что ошибки независимы и случайны, хотя это выполняется и не всегда.

\begin{example}\thmslashn

    Пусть каждое значение $x_i$ имеет погрешность $|\Delta x_i| \le \delta$.
    Тогда максимальная погрешность их суммы $y = \sum x_i$ оценивается как

    \begin{gather*}
        |\Delta y| \le \sum\limits_{i=1}^n |\Delta x_i| \le n\delta
    \end{gather*}

    Пусть теперь числа при операциях округляются (не усекаются, то есть нету перекоса от округления вниз и матожидание ошибок равно нулю).
    Пусть также мы считаем, что дисперсия каждой из ошибок $x_i$ ограничена сверху числом $\varepsilon$.
    Тогда дисперсия ошибки их суммы будет оценена как

    \begin{gather*}
        D[\Delta y] \le \sqrt{\sum\limits_{i=1}^n \varepsilon^2} = \varepsilon\sqrt{n}
    \end{gather*}
\end{example}

Эмпирически хорошо работает правило: если максимальная ошибка оценивается как $uf(n)$, то дисперсия будет оцениваться как $u\sqrt{f(n)}$.
Для того, чтобы это работало, обязательно требуется, чтобы матожидание ошибки было нулевым.

\Subsection{Переполнение и потеря точности}

Переполнение -- превышение максимальных допустимых значений (на минуточку, у \texttt{double} это порядка $1.8 \cdot 10^{308}$).
Возникает, например, при попытке вычислить модуль вектора или комплексного числа\sout{, когда оба компонента комплексного числа или вектора имеют порядок $10^{154}$, видимо}.
Предлагаемый способ борьбы: заранее вынести большую константу из-под корня.

Потеря точности -- существенное уменьшение числа значащих цифр в процессе вычислений. Например, возникает при вычитании близких больших чисел.
Способы борьбы: считать производные или приводить аргументы функций к малым диапазонам.

\Subsection{Распространение ошибок}

Входные данные, как мы уже выяснили, в вычислительных задачах, как правило, неточные. В ходе вычислений их погрешности эволюционируют и приводят к погрешности результата.
В этом разделе мы обсудим конкретные оценки ошибок.

\begin{theorem}[Сложение и вычитание]\thmslashn

Пусть у величин $x_1$, \dots, $x_n$ известны максимальные погрешности $|\Delta x_1|$, \dots, $|\Delta x_n|$.

Тогда у величины $y = \sum\limits_{i=1}^n x_i$ максимальная погрешность оценивается как $|\Delta y| \le \sum\limits_{i=1}^n |\Delta x_i|$.
\label{error_sum}
\end{theorem}

\begin{proof} \thmslashn

Побуду занудой и скажу, что это неравенство треугольника для модуля.
\end{proof}

\begin{theorem}[Произвольная функция одного аргумента]\thmslashn

Пусть у величины $x$ известная максимальная погрешность $|\Delta x|$.

Пусть также $f \in C^1[x, x + \Delta x]$.

Обозначим величину $y = f(x)$.

Тогда существует такое $\xi \in [x, x + \Delta x]$, что $|\Delta y| \le |f'(\xi)\Delta x|$.
\label{error_one_arg}
\end{theorem}

\begin{proof} \thmslashn

    По теореме Лагранжа о среднем значении, существует $\xi$ такое, что $f'(\xi)\Delta x = f(x + \Delta x) - f(x)$.
    Остаётся лишь заметить, что $\Delta y = |f(x + \Delta x) - f(x)|$.
\end{proof}

На практике часто считают $\Delta x$ достаточно маленьким и берут $\xi = x$. Однако это не работает в случае, если у $f$ в точке $x$ экстремум -- тогда нужно писать более строгие оценки.

\begin{theorem}[Умножение и деление]\thmslashn

Пусть у величин $x_1$, \dots, $x_n$ известны максимальные относительные погрешности $|\frac{\Delta x_1}{x_1}|$, \dots, $|\frac{\Delta x_n}{x_n}|$.

Тогда у величины $y = \prod\limits_{i=1}^n x_i^{m_i}$ максимальная относительная погрешность оценивается как $|\frac{\Delta y}{y}| \le \sum\limits_{i=1}^n |m_i||\frac{\Delta x_i}{x_i}|$.
\label{error_mul}
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn

\begin{gather*}
    \left|\frac{\Delta y}{y}\right|
    = |\ln' y \cdot \Delta y|
    \le |\Delta \ln y|
    = \left|\Delta \left(\sum\limits_{i=1}^n m_i\ln x_i\right)\right|
    \le \sum\limits_{i=1}^n m_i|\Delta \ln x_i|
    \le \sum\limits_{i=1}^n m_i\left|\frac{\Delta x_i}{x_i}\right|
\end{gather*}
\end{proof}

\begin{theorem}[Функция нескольких переменных]\thmslashn

Пусть у величин $x_1$, \dots, $x_n$ известны максимальные погрешности $\Delta x_1$, \dots, $\Delta x_n$.

Пусть также $f: \R^n \to \R^n$ -- функция, непрерывно дифференцируемая на отрезке $[x; x + \Delta x]$.

Обозначим величину $y = f(x_1, \dots, x_n)$.

Тогда существует такое $\theta \in [0, 1]$, что $|\Delta y| \le \sum\limits_{i=1}^n \left|\frac{\partial f}{\partial x_i}(x + \theta\Delta x)\right| |\Delta x_i|$.
\label{error_many_args}

\begin{proof}\thmslashn

Применим теорему \ref{error_one_arg} к функции $F(t) := f(x + t\Delta x)$.
\end{proof}

Опять же, нередко берут значения частных производных в точке $x$, что точно так же может оказаться неверным в экстремумах.

Статистическая погрешность в последнем случае оценивается как

\begin{gather*}
    \varepsilon \approx \sqrt{\sum\limits_{i=1}^n \left( \frac{\partial f}{\partial x_i} \right)^2 \varepsilon_i^2}
\end{gather*}

\Subsection{Плохо обусловленные задачи}

Если маленькие изменения во входных данных вызывают большие изменения в выходных данных, то задачу называют плохо обусловленной, иначе -- хорошо обусловленной.
Чем хуже обусловлена задача, тем большие требования по погрешности предъявляются к её решениям.

\begin{definition}
    Рассмотрим вычислительную задачу $f(x): \R^n \to \R^m$.

    Зафиксируем входные данные $\hat{x} \neq 0$ и решение $\hat{y} = f(\hat{x}) \neq 0$.

    Относительным числом обусловленности мы в таком случае назовём число

    \begin{gather*}
        \kappa(f, \hat{x}) = \lim\limits_{\varepsilon \to 0} \sup\limits_{\|h\| = \varepsilon} \left\{ \frac{\|f(x + h) - f(x)\|}{\|f(x)\|} \cdot \frac{\|x\|}{\|h\|} \right\}
    \end{gather*}
\end{definition}

Формально, из этого определения получится, что для достаточно малых возмущений (норма которых ограничена $\varepsilon$) будет выполняться

\begin{gather*}
    \|\hat{y} - y\| \le \kappa \varepsilon \|y\| + \O(\varepsilon^2)
\end{gather*}

\end{theorem}
